執生？ - 林夕

執生？ - 林夕

名采論壇

國歌法護法爭相發言，有的說要有追溯期，有些說可能不會，應該不會，按道理不會。說要有追訴期的，據說是要避免正式立法前，有人趁機會對國歌不敬一下，說得好像死刑犯臨行刑前吃一頓豐厚，怕嚇不死人似的。

要坐牢的刑事法居然有追溯期，已經夠破天荒，今天立的法，會定你昨天的罪，前天當街小便沒什麼，後天看你不爽，要判十年監禁，問你怕未？怕就好，說要有追訴期的其實不是腦殘，大概又是先嚇死你，最後出來不用追你前世的數，就覺得皇恩大赦，對國歌法感激流涕，不，當眾流鼻水鼻涕是為大不敬，應該是感動流淚。

護法羅范椒芬這次罕有地沒有說廢話：「法例難以仔細規範不同場景的行為，每一個場合行為應該係點，大家執生啦。由心而發啦。」「不敬」「莊重」「嚴肅」等都不是法律語言，如何演繹，只能執生，執生之權操在執法者手裏，或者過去對政府發表過不敬言論者，會借用國歌法來懲罰也是妙法。若問天下間竟有這樣的政府？這政府往績欠佳，即使信得過，政府上面的政府卻是信不信由你。

尊重由心而發，執法也隨心而發，於是會犯的可能不是國歌法，可能是你在書店買了些不該買的書，又拿你沒法，國歌法就成了百搭萬用的基本治罪大法。 羅范椒芬又說：「國歌法屬簡單事宜，港人毋須複雜化或想得太極端，立法目的是帶出尊重國家的重要性。」尊重國家，要靠一首國歌，把國歌視為照妖鏡，只要有國歌的聲音，就可能有人會犯法，這是誰把簡單事情變複雜化呢？

另一護法馬逢國又說：「避免誤墮法網的最簡單方法，是在奏國歌時給予最基本的尊重，例如肅立和安靜，若任何行為令人覺得不尊重，或可能有後果。」肅立很容易，安靜？據說有兩種事情很難隱瞞，一是愛情，一是打噴嚏；滿臉通紅表達我愛國愛國歌之情，如黃河之水氾濫成災容易，傷風感冒時候要忍住不打噴嚏不咳嗽，很難，忍得住也會面色異於尋常，這時候，若剛好有人「覺得你行為不尊重，或可能有效果」，這後果可大可小，從此一定要討好所有人，萬一得罪了誰，他趁你病時攞你命，誘騙你到有電視機的茶餐廳，然後舉報你打乞嗤，大吉利是，這是要鼓吹文革互相舉報的風氣嗎？是我們這些人想太多？可能是，有一天，會這樣想的人，可能也要執生了，因為他們會批判誣衊你，若你行得正企得正就不必怕，怕就是心裏有鬼。